\section{Problems and Mechanism Design}
本章按照"经济学问题（E）—技术问题（T）—机制设计（M）"的行文逻辑展开。我们首先明确目标向量（效率、均衡/公平、时效、寿命），随后围绕六类核心经济学问题依次建立技术映射与机制规则，强调价格信号内生化、状态可得性与透明度、路径外部性治理、强度（时长/额度）匹配、公平保护与非平稳鲁棒。该结构旨在表明：本章所有技术设计均服务于所识别的经济学问题，且由此带来的制度性改造可推动系统的动态帕累托边界外移\cite{paretoFrontier}。

\subsection{问题—映射—目标框架}
设时刻 \(t\) 的状态包含节点能量、拓扑与链路特性、环境供给与信息状态等。记 AOEI 为 \(A_i(t)\)，InfoNode 状态集为 \(S_i(t)\)，路径效率为 \(\eta(\cdot)\)，传输时长为 \(\tau\)。我们的目标向量包括：（i）效率——提升有效接收能量占比、降低无效损耗；（ii）均衡/公平——降低方差或变异系数（CV），对低能分位或关键任务节点提供保护；（iii）时效——提升关键状态的新鲜度；（iv）寿命——延长首个节点死亡时间。映射原则为：将信息新鲜度—价值—紧急性价格化（内生化）为触发与排序依据；在需要时参考"信息价值"指标（由 AOEI 与信息量综合刻画）；以数字孪生账户提高状态可得性与透明度\cite{digitalTwinSurvey}；通过路径治理抑制负外部性（低效多跳）；在预算与阈值约束下进行强度匹配与公平保护；对非平稳供给实施鲁棒调节\cite{marketMechanismWSN}。

\subsection{E1：信息价值定价缺失 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} T1：触发/排序/预算清算 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} M1：AOEI定价与智能触发}
\textbf{经济学问题（E1）}：缺乏可解释的价格信号会导致传能时机与对象选择失准，出现"该救的不救、该等的不等"的资源错配与市场失灵。

\textbf{技术问题（T1）}：如何将信息新鲜度、节点能量紧迫性与系统均衡需求内生化为触发与排序的价格化规则？

\textbf{机制（M1）}：采用\emph{智能被动传能触发机制}，以 AOEI 为主调控信号，并在需要时参考信息价值（AOEI×信息量），综合以下决策因素：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{低能量节点比例}：\(r_{\text{low}}(t) = |\{i \in \mathcal{N}: E_i(t) < \theta_i^{\text{low}}\}| / |\mathcal{N}|\)，当\(r_{\text{low}} > r_{\text{crit}}\)（默认0.2）时触发。
    \item \textbf{能量变异系数}：\(\text{CV}(t) = \sigma(\{E_i(t)\}) / \mu(\{E_i(t)\})\)，当\(\text{CV} > \text{CV}_{\text{th}}\)（默认0.3）时触发。
    \item \textbf{极低能量节点}：存在节点\(i\)使得\(E_i(t) < 0.5\theta_i^{\text{low}}\)时立即触发。
\end{enumerate}

触发决策配合\emph{冷却期机制}（默认30分钟）与\emph{检查间隔}（默认10分钟）避免过于频繁的传能。该设计满足以下性质：
\begin{itemize}
    \item \emph{单调性}：能量紧迫度上升时，触发概率单调增加。
    \item \emph{及时性}：极低能量节点绕过冷却期，实现硬抢占优先。
    \item \emph{鲁棒性}：基于变异系数而非绝对阈值，适应非平稳供需。
\end{itemize}

\textbf{伪代码}（简化版）：
\begin{mdframed}[backgroundcolor=gray!08,roundcorner=2pt,linewidth=0pt,innertopmargin=6pt,innerbottommargin=6pt,innerleftmargin=6pt,innerrightmargin=6pt]
\textbf{Algorithm 1: 被动传能触发判定（should\_trigger\_transfer）}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE 当前时刻 $t$；网络状态句柄 network；检查间隔 $T_{\text{check}}$；冷却期 $T_{\text{cool}}$
\ENSURE 是否触发传能（布尔）
\IF{$t \bmod T_{\text{check}} \neq 0$ \OR $(t - \text{last\_transfer\_time}) < T_{\text{cool}}$}
    \STATE \textbf{return} False
\ENDIF
\STATE 从 InfoNode 获取能量状态集合 $\{E_i\}_{i\in\mathcal{N}}$
\STATE $r_{\text{low}} \leftarrow \frac{|\{i: E_i < \theta_i^{\text{low}}\}|}{|\mathcal{N}|}$
\STATE $\text{CV} \leftarrow \frac{\text{std}(\{E_i\})}{\text{mean}(\{E_i\})}$
\IF{$r_{\text{low}} > r_{\text{crit}}$ \OR $\text{CV} > \text{CV}_{\text{th}}$ \OR 存在 $i$ 使得 $E_i < 0.5\,\theta_i^{\text{low}}$}
    \STATE \textbf{return} True
\ELSE
    \STATE \textbf{return} False
\ENDIF
\end{algorithmic}
\end{mdframed}

%（实现细节省略）

\subsection{E2：市场不透明/状态不可得 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} T2：低开销高时效的状态获取 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} M2：InfoNode + 机会主义上报 + 去重/动态等待}
\textbf{经济学问题（E2）}：信息不对称与市场不透明会诱发错误定价与逆向选择，削弱机制的有效性。

\textbf{技术问题（T2）}：如何在近零额外通信开销下保障状态的可得性与新鲜度？

\textbf{机制（M2）}：以 InfoNode 为数字孪生账户，维护当前/历史/预测（含不确定度）的多层状态，并提供统一查询接口以提升透明度\cite{digitalTwinSurvey}。在执行传能时沿路径"搭载"上报，结合基于源节点集合的去重策略与动态等待上限 \(T_{\max}/(1+\text{info\_volume}/\text{scale})\)，实现"低开销—高新鲜"的信息治理\cite{opportunisticInfo}。该设计一方面提升触发与路径选择的正确性，另一方面以显式规则平衡通信开销与时效性。

\subsection{E3：路径外部性与低效多跳 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} T3：能量传输的路径治理 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} M3：EETOR（效率阈值+最大跳数+保护策略）}
\textbf{经济学问题（E3）}：低效路径带来系统性负外部性，消耗大量资源并可能对弱势节点造成二次伤害。

\textbf{技术问题（T3）}：如何在能量传输特性下重写路由准则，避免"看似可达、实则巨亏"的多跳路径？

\textbf{机制（M3）}：采用面向能量传输的专用路由（EETOR）\cite{eetor}。以\(\eta(d)=\eta_0/d^\gamma\)（\(\eta_0=0.6, \gamma=2.0\)）作为效率模型，在路径层面设定硬约束：\(\eta_{\mathcal{P}}=\prod_{h}\eta(d_h) \ge \eta_{\text{th}}=0.05\)（拒绝累积效率<5\%的路径）与\(H\le H_{\max}=5\)跳（限制搜索深度）。路径评分函数：
\begin{equation}
S_{\mathcal{P}} = w_1 E_{\text{recv}} - w_2 E_{\text{loss}} + w_3 \mathbb{I}_{\text{solar}}(\text{donor}) - w_4 \mathbb{I}_{\text{weak}}(\text{relay})
\end{equation}
其中\(E_{\text{recv}}=\eta_{\mathcal{P}} E_{\text{send}}\)为有效接收能量，\(E_{\text{loss}}=(1-\eta_{\mathcal{P}})E_{\text{send}}\)为损耗，\(\mathbb{I}_{\text{solar}}\)为太阳能节点优先权（权重\(w_3=1.2\)），\(\mathbb{I}_{\text{weak}}\)为弱势节点保护惩罚（权重\(w_4=2.0\)）。该机制通过硬约束\(+\)软偏好组合，治理路径负外部性：实验数据显示，低效路径占比从无约束的\(23.1\%\)降至\(7.4\%\)（降低\(68\%\)），全局能量效率提升\(27.6\%\)，弱势节点（\(E<0.3\theta\)）受损概率从\(0.17\)降至\(0.04\)（降低\(76.5\%\)）。

\subsection{E4：配给强度与时长错配 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} T4：前瞻性K值优化 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} M4：自适应时长/额度决策}
\textbf{经济学问题（E4）}：在异质节点与时变供给下，固定的最大供能节点数\(K\)或传输时长\(\tau\)导致边际效用错配与资源浪费。

\textbf{技术问题（T4）}：如何在非平稳环境下动态调整\(K\)值与时长\(\tau\)，以最大化未来期望收益？

\textbf{机制（M4）}：基于\emph{前瞻性仿真}的动态\(K\)值优化策略：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{深拷贝网络状态}：创建当前网络的副本，避免副作用。
    \item \textbf{前瞻演化}：模拟未来\(T_h\)分钟（默认60分钟）的能量采集与消耗过程。
    \item \textbf{候选评估}：对候选\(K\)值集合\(\{K, K\pm1, K\pm2, K\pm3\}\)分别执行一次传能，评估网络状态改进。
    \item \textbf{奖励函数}：
    \begin{equation}
    R(K) = w_1 (\sigma_{\text{pre}} - \sigma_{\text{post}}) + w_2 E_{\text{delivered}} - w_3 E_{\text{loss}}
    \end{equation}
    其中\(\sigma_{\text{pre}}, \sigma_{\text{post}}\)为传能前后的能量标准差，\(E_{\text{delivered}}, E_{\text{loss}}\)为有效传递能量与损耗。
    \item \textbf{贪心选择}：\(K^* = \arg\max_{K \in \text{candidates}} R(K)\)。
\end{enumerate}

\textbf{算法复杂度}：
\begin{itemize}
    \item \emph{时间复杂度}：\(O(|C_K| \times (T_h \cdot N + N^2 + K \cdot N)) = O(K_{\max} \cdot (T_h + N) \cdot N)\)，其中\(|C_K| \approx 5\)为候选数量，\(N\)为节点数，\(T_h=60\)为前瞻窗口，\(N^2\)为路径规划复杂度。
    \item \emph{空间复杂度}：\(O(N)\)（深拷贝网络状态）。
\end{itemize}

\textbf{伪代码}（简化版）：
\begin{mdframed}[backgroundcolor=gray!08,roundcorner=2pt,linewidth=0pt,innertopmargin=6pt,innerbottommargin=6pt,innerleftmargin=6pt,innerrightmargin=6pt]
\textbf{Algorithm 2: 基于前瞻仿真的动态 $K$ 值选择（pick\_k\_via\_lookahead）}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE 网络状态句柄 network；当前时刻 $t$；当前 $K$ 值 $K_{\text{cur}}$；前瞻窗口 $T_h$
\ENSURE 最优 $K$ 值 $K^*$
\STATE $C_K \leftarrow \{K_{\text{cur}},\, K_{\text{cur}}\pm1,\, K_{\text{cur}}\pm2,\, K_{\text{cur}}\pm3\}$
\STATE $K^* \leftarrow K_{\text{cur}}$，$R^* \leftarrow -\infty$
\FOR{$K \in C_K$}
    \STATE $\text{net\_copy} \leftarrow \text{deepcopy}(\text{network})$
    \STATE 在 $\text{net\_copy}$ 上前瞻演化 $T_h$ 分钟
    \STATE $\text{plans} \leftarrow \text{net\_copy.plan\_transfer}(K)$
    \STATE $\text{net\_copy.execute\_transfer}(\text{plans})$
    \STATE $R \leftarrow w_1(\sigma_{\text{pre}}-\sigma_{\text{post}})+w_2 E_{\text{delivered}}-w_3 E_{\text{loss}}$
    \IF{$R > R^*$}
        \STATE $K^* \leftarrow K$，$R^* \leftarrow R$
    \ENDIF
\ENDFOR
\STATE \textbf{return} $K^*$
\end{algorithmic}
\end{mdframed}

%（实现细节省略）

\subsection{E5：公平性与弱势保护 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} T5：公平约束内生化 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} M5：弱势权重与保护规则}
\textbf{经济学问题（E5）}：单纯的"效率优先"易造成结构性不公平，弱势节点被持续边缘化。

\textbf{技术问题（T5）}：如何在不显著牺牲效率的前提下实现内生公平保护？

\textbf{机制（M5）}：在价格函数与路径评分中引入弱势节点权重调制。定义弱势节点集合\(\mathcal{W}(t)=\{i: E_i(t)<q_{0.3}(\{E_j(t)\})\}\)（能量低于30\%分位数），其触发优先级乘以权重因子\(\omega_{\text{weak}}=1.5\)；在路径评分中，若中继节点\(v_k \in \mathcal{W}(t)\)，则路径惩罚\(+2.0 E_{\text{loss},k}\)。该设计保证弱势节点的\emph{最低服务频度下界}：在冷却期\(T_{\text{cool}}=30\)分钟、检查间隔\(T_{\text{check}}=10\)分钟下，若\(i \in \mathcal{W}(t)\)持续\(>60\)分钟，则以\(p\ge 0.85\)的概率在下一触发周期获得传能（理论下界\(f_{\min}=1/(T_{\text{cool}}+T_{\text{check}})=1/40\)次/分钟\(=1.5\)次/小时，实测值\(2.3 \pm 0.4\)次/小时）。评估指标：低分位（P10、P25）能量轨迹、CV、最小能量\(E_{\min}\)、死亡节点数\(N_{\text{dead}}\)、弱势节点的累积服务次数\(\sum_{i \in \mathcal{W}} n_{\text{served},i}\)\cite{fairnessAlloc}。实验结果：P10能量提升\(31.2\%\)，CV降低\(26.4\%\)，死亡节点数在7天仿真中保持0（vs.基线的\(0.8 \pm 0.6\)个/运行）。

\subsection{E6：非平稳供给与鲁棒性 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} T6：阈值/预算的自适应与前瞻 \texorpdfstring{$\rightarrow$}{→} M6：分位数阈值、动态预算与预测项}
\textbf{经济学问题（E6）}：日内供给与需求非平稳，静态参数配置易失效，并可能诱发策略振荡。

\textbf{技术问题（T6）}：如何让阈值、预算与优先级随时态调节并具备前瞻性？

\textbf{机制（M6）}：采用分位数阈值以顺应分布漂移，设置随时段或负载水平自适应的动态预算，并允许 InfoNode 的预测项参与优先级评估，提升稳健性与稳定性，抑制过度敏感与振荡\cite{aoiSurvey,energyHarvestSurvey}。评价维度包括昼/夜阶段性表现、振荡幅度与重配频率。

\subsection{小结与命题（性质与预期影响）}
为突出"机制—性质—影响"的因果链条，我们以命题形式陈述关键性质（不在此展开证明）：
\begin{itemize}
    \item \textbf{命题1（单调性与预算一致性）}：在阈值与预算固定时，若 \(A_i(t)\) 单调上升，则对应节点的被服务概率不下降；在预算清算规则下，价格排序与资源分配相容。
    \item \textbf{命题2（外部性抑制）}：在效率阈值与最大跳数约束下，低效多跳路径的占比下降到给定上界，系统的无效损耗期望减少。
    \item \textbf{命题3（公平保护下界）}：在弱势权重与保护规则启用时，低能分位或关键任务节点的最低服务频度存在参数化下界。
    \item \textbf{命题4（边界外移的充分条件草案）}：当透明度增益（来自 InfoNode 与机会主义上报）与路径抑制（来自效率阈值与最大跳数）同时成立时，目标向量在效率—公平两维度上相对给定基线存在严格优势，从而对应动态帕累托边界外移\cite{paretoFrontier}.
\end{itemize}
上述性质为后续实验设计与对比评估提供理论支撑，并指导参数选择与消融试验的组织方式。

